% !TeX spellcheck = fr_FR
\chapter{Les \Jiben{} \Jianfa{}}\label{ch:jibenjianfa}

Le terme  \Jiben{} \Jianfa{} (\begin{CJK*}{UTF8}{bsmi}基本劍法\end{CJK*}) désigne ce qu'on appelle généralement les techniques de base de l'épée. On peut le traduire mot à mot par : les \textit{méthodes} (\Fa{}) \textit{basiques}, \textit{élémentaires}, \textit{fondamentales} (\Jiben{}) de l'\textit{épée droite} (\Jian{}).

Les différents styles de \Taijijian{} présentent un nombre variable de \Jiben{} \Jianfa{}, habituellement entre quatre et treize ou même plus. On trouve déjà le nom de plusieurs de ces techniques dans le \JianJing{}, un traité d'épée écrit par \YuDayou{} aux environs de 1560, ou dans le \WubeiZhi{}, une encyclopédie militaire qui aurait été publiée en 1620.
Il n'est pas certain cependant que ces termes se rapportaient déjà aux techniques qu'ils décrivent aujourd'hui en \Taijijian{}, d'autant moins que les noms des \Jiben{} \Jianfa{} sont loin de toujours se correspondre d'un style à l'autre.

La tradition du \Yangjia{} \Michuan{} \Taijijian{} énumère huit \Jiben{} \Jianfa{}, chacun correspondant à une des huit sections de la forme d'épée \Kunlun{} : \Pi{}, \Ci{}, \Liao{}, \Zha{}, \Mo{}, \Duo{}, \Tiao{}, \Hua{}.
Un neuvième, \Dian{}, est aussi mentionné mais est parfois décrit comme la combinaison de \Pi{} et \Ci{}, peut-être pour préserver le nombre parfait de huit techniques pures.
Quelle qu'en soit la raison, j'ai le sentiment que cette description de \Dian{} en tant que combinaison, constitue un aveu de la possibilité d'associer les \Jiben{} \Jianfa{} entre eux.
Je préfère donc les considérer, non pas comme des techniques en soi, mais plutôt comme des principes techniques qu'on peut combiner pour générer l'ensemble des techniques possibles. Ce qu'on appelle alors \textit{techniques de base} seraient ainsi simplement les techniques représentatives des \Jiben{} \Jianfa{} qui les constituent.

L'examen des caractères chinois pour les huit \Jianfa{} du \Yangjia{} \Michuan{}, révèle que quatre d'entre eux (\Pi{} \begin{CJK*}{UTF8}{bsmi}劈\end{CJK*}, \Ci{} \begin{CJK*}{UTF8}{bsmi}刺\end{CJK*}, \Duo{} \begin{CJK*}{UTF8}{bsmi}剁\end{CJK*}, \Hua{} \begin{CJK*}{UTF8}{bsmi}劃\end{CJK*}) possèdent la clé graphique du couteau, tandis que les autres (\Liao{} \begin{CJK*}{UTF8}{bsmi}撩\end{CJK*}, \Zha{} \begin{CJK*}{UTF8}{bsmi}扎\end{CJK*}, \Mo{} \begin{CJK*}{UTF8}{bsmi}抹\end{CJK*}, \Tiao{} \begin{CJK*}{UTF8}{bsmi}挑\end{CJK*}) contiennent la clé de la main. On peut donc avancer que les quatre premiers précisent principalement la manière dont la lame est utilisée pour couper ou percer tandis que les autres décrivent plutôt le mouvement général (soulever, fouetter, etc.) indépendamment de l'arme. On trouve par exemple les caractères \Liao{} et \Zha{} dans le nom de techniques de lance, de bâton ou même de boxe, citées dans divers manuels d'arts martiaux historiques. La neuvième technique, \Dian{} \begin{CJK*}{UTF8}{bsmi}點\end{CJK*}, dont le nom signifie \textit{pointer}, est encore une exception puisqu'elle ne contient aucune des deux clés graphiques et ainsi, mettrait l'accent sur l'utilisation de la pointe de la lame.

Les descriptions des \Jiben{} \Jianfa{} du \Yangjia{} \Michuan{} \Taijijian{} ne seront pas présentées ci-dessous dans leur ordre traditionnel, suivant la suite des sections correspondantes de la forme d'épée \Kunlun{}. Au lieu de cela, je présenterai dans un premier temps les quatre techniques de lame avant de passer aux autres. Ce sont là des interprétations personnelles prenant en compte le point de vue exposé plus haut et s'appuyant sur les enseignements de Maître Wang ainsi que sur des textes historiques. Le contenu de ce chapitre, bien qu'étant centré sur la tradition du \Yangjia{} \Michuan{}, devrait toutefois être plus largement applicable, au moins en partie, aux autres styles.

\input{JibenJianFa_Pi.tex}
\input{JibenJianFa_Hua.tex}
\input{JibenJianFa_Ci.tex}
\input{JibenJianFa_Duo.tex}
\input{JibenJianFa_Liao.tex}
\input{JibenJianFa_Zha.tex}
\input{JibenJianFa_Mo.tex}
\input{JibenJianFa_Tiao.tex}
\input{JibenJianFa_Dian.tex}